\documentclass{report}
% Configuración
\input{config.tex}

\begin{document}
\renewcommand{\rmdefault}{cmr}

\pagestyle{empty}
\portada{Resum de teoria pel final de MATN}{Curs 2025-2026}{Bernat Esteve}


\newpage

\tableofcontents

\newpage
\chapter{Definicions}
\section{Sèries de Dirichlet}
\dfe{Sèrie de Dirichlet}{Una sèrie de Dirichlet és una sèrie de la forma
\[
\sum_{n\in\NN}\frac{f(n)}{n^s}
\]
On $f\colon\NN\rightarrow\CC$ és una funció aritmètica, i $s\in\CC$.
}

\dfe{Convergència de productoris}{
Sigui $\{z_n\}_n\subset\CC$ una successió de complexos, aleshores el productori $\prod z_n$ convergeix si i només si existeix el límit $\lim_{n\rightarrow\infty}\prod_{i=1}^nz_n$, i aquest és no nul.
}

\dfe{Convergència absoluta de productoris}{
Donada una seqüència $z_n$ amb $\Re(z_n)>0$, aleshores el productori $\prod z_r$ es diu que convergeix absolutament si $\sum \log(z_r)$ convergeix absolutament.
}
\section{Funcions L}
\dfe{Caràcter d'un grup}{
Sigui $G$ un grup finit i abelià, aleshores un caràcter de $G$ serà un morfisme $\psi\colon G\rightarrow \CC^*$ (on $\CC^*$ és el grup multiplicatiu de $\CC\setminus\{0\}$)}

\dfe{El grup de caràcters}{Denotem per $\widehat{G}$ al grup $\widehat{G}=\Hom(G,\CC^*)=\{\text{Caràcters de G}\}$, on la operació és:
\[
\psi,\phi\colon G\rightarrow\CC^*\qquad\text{aleshores }(\psi{\;\cdot_{\widehat{G}} } \;\phi)(g)\mapsto\psi(g)\cdot_{\small{\mathbb{C}}^*}\phi(g)
\]
I anomenarem a $\widehat{G}$ el grup de caràcters de $G$.
}

\dfe{Caràcter mòdul $m$}{
Un caràcter mòdul $m$ és un caràcter de $(\mathbb{Z}/m\mathbb{Z})^\times$.}

\dfe{Caràcter principal mòdul $m$}{El caràcter principal mòdul $m$ és $\chi_0(a) \colon \ZZ^+ \to \CC$ definit per 
\[
    \chi_0(a) = \begin{cases}
        1 & \gcd(a, m) = 1 \\
        0 & \text{altrament}
    \end{cases}
\]}

\dfe{Funció $L$ associada a un caràcter de Dirichlet}{La funció $L$ associada al caràcter de Dirichlet mòdul $m$ $\chi$ és la sèrie de Dirichlet \[
L(\chi, s) = \sum_{n\geq 1} \frac{\chi(n)}{n^s}.
\].}

\dfe{Funció $m$-èsima de Dirichlet}{Sigui $m\in\NN$, aleshores la funció $m$-èsima de Dirichlet es defineix com
\[
\zeta_m(s)\vcentcolon=\prod_\chi L(\chi,s)
\]
On el producte recorre tots els caràcters de Dirichlet mòdul $m$.
}

\dfe{Caràcters reals i complexos.}{Diem que $\chi\colon\NN\to \CC$ és un caràcter de Dirichlet real si $\Ima(\chi)\subset\RR$. És a dir $\Ima(\chi)\subset\{-1,0,1\}$. I direm que és complex altrament.}

\dfe{Caràcter conjugat}{Direm $\overline{X}$ al caràcter de Dirichlet conjugat
\[
\overline{X}\colon\NN\to\CC\qquad\text{que envia } a\in\ZZ\text{ a }\overline{\chi}(a)=\overline{\chi(a)}
\]
I no és massa difícil de veure que aquesta funció és un caràcter de Dirichlet del mateix mòdul.}
\section{Continuació meromorfa i equació funcional de $\zeta(s)$}

\dfe{$\theta$ de Jacobi}{
La funció $\theta$ de Jacobi es defineix $\theta\colon \RR_{>0}\to \RR$
\[
\theta(x)=\sum_{n\in\ZZ}e^{-n^2\pi x}
\]
I definim també la funció $\omega$ com
\[
\omega(x)=\sum_{n\geq1}e^{-n^2\pi x}=\frac{\theta(x)-1}{2}
\]
}

\dfe{La funció $\Gamma$}{La funció $\Gamma$ es defineix:
\[
\Gamma(s)=\int_0^\infty e^{-x}x^s\frac{\dd x}{x}\qquad \text{per }\sigma>0
\]}
\dfe{Funció de Riemann completada}{Definim la funció de Riemann completada com
\[
\xi(s)\vcentcolon=\frac{1}{2}s(s-1)\pi^{-\frac{s}{2}}\Gamma\left(\frac{s}{2}\right)\zeta(s)
\]
I també tenim
\[
\frac{s(s-1)}{2}\int_1^\infty \left(x^{\frac{s}{2}-1}+x^{-\frac{s+1}{2}}\right)\omega(x)\dd x+\frac{1}{2}
\]}
\section{Productes d'Hadamard}
\dfe{Ordre d'una funció}{
Sigui $f(s)$ una funció entera. Es diu que $f$ és d'ordre menor o igual que $\alpha\in\RR_{\geq0}$ si existeix $r_0\in\RR_{\geq0}$ tal que
\[
f(s)=\bigO\left(e^{|s|^{\alpha}}\right)\qquad\text{per tot }|s|\geq r_0
\]
Aleshores l'ordre de $f$ es defineix
\[
\inf\{\alpha\in\RR_{\geq0}|f\text{ és d'ordre }\leq \alpha\}.
\]
}
\newpage


\newpage
\chapter{Enunciat sense demostració del criteri de sumació d'Abel (Teorema 4,capítol 1)}
\teorema{Criteri de sumació d'Abel}{\label{2.04_teorema_sumació_Abel}Sigui $a\colon\NN\rightarrow\CC$, considerem $A(t)\coloneq\sum_{n\leq t}a(n)$ les sumes parcials de $a$; i una funció $g:\RR_{\geq0}\rightarrow\CC$ amb derivada contínua en un interval $[x,y]\neq\varnothing$\footnote{Per alguna raó, al professor li ha agradat considerar l'interval $[y,x]$, però em nego a fer servir aquesta notació.}. Aleshores 
\[
\sum_{x<n\leq y}a(n)g(n)=A(y)g(y)-A(x)g(x)-\int_x^yA(t)g'(t)\dd t
\]
}

\newpage
\chapter{Demostració del Teorema 8, capítol 3 (sense la part final de veure que la integral I(s) defineix una funció holomorfa ).}
\teorema{Teorema 8}{Per $\sigma>1$, tenim:
\[
\pi^{-\frac{s}{2}}\Gamma\left(\frac{s}{2}\right)\zeta(s)=-\frac{1}{s}+\frac{1}{s-1}+\underbrace{\int_1^\infty\left(x^{\frac{s}{2}-1}+x^{-\frac{s}{2}-\frac{1}{2}}\right)\omega(x)\dd x}_{=I(s)}
\]
On la funció $I(s)$ és una funció holomorfa a tot $\CC$.
}
% \pf{
\begin{enumerate}
    \ii Comencem amb $\Gamma(s)$, i apliquem el canvi de variable $x=n^2\pi x$ i ho treiem tot a fora.\\
    \ii Suposem que hi ha convergència absoluta, i fem el sumatori sobre $n\geq1$ dels 2 costats (en un costat apareix $\omega$ i a l'altre apareix $\zeta$).\\
    \ii Separem la integral $\int_0^\infty=\int_0^1+\int_{1}^{\infty}$.\\
    \ii Fem el canvi de varible $u=\frac{1}{t}$ a la integral de la esquerra.\\
    \ii Fem servir $\theta(\frac{1}{x})=\sqrt{x}\theta(x)$ i que $2\omega(x)+1=\theta$.\\
\end{enumerate}
% }
\newpage
\chapter{Demostració de la Proposició 6 del capítol 4, donat el seu enunciat i assumint la Proposició 7.}
\Prop{proposició 6}{Sigui $f$ una funció entera d'ordre $\alpha$. I suposem que $f$ no té zeros. Aleshores es té que $f=e^{g(s)}$ on $g$ és un polinomi de grau $\alpha$. És a dir, que el grau d'una funció entera sense zeros ha de ser un enter.
}
    \Prop{proposició 7}{Sigui $U\subseteq \CC$ simplement connex. Sigui $f:U\to\CC$ holomorfa i sense zeros en $U$. Aleshores existeix $g:U\to\CC$ holomorfa tal que $f(s)=e^{g(s)}$ per tot $s\in U$.}
    Amb això, només ens fa falta veure que $g$ ha de ser un polinomi.
    \begin{enumerate}
        \item Agafar la $g(s)$ que ens dona la proposició.
        \item Fitar la part real de $g(s)$
        \item Menjar-nos el que no fa falta en una constant.
        \item Assumir que $g(0)=0$
        \item Fer Taylor de $g$.
        \item posar els summands de Taylor com a integrals amb el teorema de Cauchy
        \item Calcular la integral de $g(s)s^{n-1}$, i fer el conjugat.
        \item Sumar 0 a $a_n$
        \item Fer el valor absolut de tot $a_n$. 
        \item Integrar $g(s)/s$, i veure que la integral de la part real ha de ser 0.
        \item Sumar 0 a la integral que tenim de $|a_n|$.
    \end{enumerate}
\newpage
\chapter{Demostració del Teorema 15 del capítol 4, donat el seu enunciat i assumint els corol·laris 10 i 14.}
\teorema{}{
    La funció zeta de Riemann completada
    \[
        \xi(s)=\half s(s-1)\pi^{-s/2}\zeta(s)\Gamma\left(\frac s2\right)
    \]
    satisfà:
    \begin{enumerate}
        \item Es una funció d'ordre 1.
        \item Té un nombre infinit de zeros (a la franja crítica).
        \item $\sum_{n\geq1}\frac{1}{|\rho_n|}$ divergeix; i $\sum_{n\geq1}\frac{1}{|\rho_n|^{1+\eps}}$ convergeix $\forall \eps>0$.
    \end{enumerate}
}
Notem que els zeros de la funció $\xi$ són exactament els zeros (amb multipliciat) de $\zeta$ en la franja crítica.
\begin{enumerate}
    \item Notar que $\half s(s-1)\pi^{-s/2}$ té ordre 1.
    \item Si ens centrem en $\s>0$ la funció gamma també té ordre 1 (i argumentar per què és suficient $\s>0$).
    \item Escriure $\zeta$ com $\frac{1}{s-1}+1-s\int_1^\infty\{x\}x^{-s-1}\dd x$ en $\s>\half$, i veure que això també és d'ordre 1 (de fet és aproximadament lineal per $s\gg1$). 
    % Aquí veiem que $\xi$ té ordre menor o igual que 1, ara ens falta veure que realment té ordre 1.
    \item Argumentar que $\log(r!)\sim r \log(r)$.(una fita és trivial, l'altre es fa comparant-ho amb una integral)
    \item Estudiar $\log(\xi)$ en $s=r$ (un enter)
    \item Estudiar $r\to\infty$.
    \item Com que té ordre 1, pel corol·lari 14 sabem que si el sumatori convergeix aleshores la funció ha de ser $\leq e^{C|s|}$.
    \item Raonar a partir d'aquí que hi ha d'haver un numero infinit de zeros.
    \item Enunciar el corol·lari 10, i acabar la demostració.
\end{enumerate}
\newpage
\chapter{Demostració del Teorema 5 del capítol 5. La demostració ha d'incloure els enunciats i demostracions de Lema 2 i), Lema 3, i Proposició 4 i).}
\lema{lema 2}{\label{6.02_lema}Per $\s>1$ es té:
\begin{enumerate}
    \ii $\Re\;\log(\zeta(s))=\sum_p\sum_{m\geq1}\frac{\cos(mt\log p)}{mp^{\s m}}$\\
\end{enumerate}
On en el segon apartat, la funció $\Lambda(n)=\left\{\begin{array}{cc}
    \log p&\text{ si }n=p^k\\
    0&\text{ altrament.}
\end{array}\right.$
}
\pf{
    \begin{enumerate}
        \item Per corol·lari 1.17 sabem que $\log(\zeta(s))=-\sum_{p}\log(1-p^{-s})=\sum_p\sum_{m\geq 1}\frac{1}{mp^{\s m}}$ a tot $\CC$ (per continaució analítica)
        \item trencar $s$ en la seva part real i la seva part imaginària. 
        \item Fer $\Re(\log(\zeta(s)))$.
    \end{enumerate}
}
\lema{Lema de Mertens}{\label{6.03_lema de Mertens} Per qualsevol $\theta\in\RR$, tenim la següent desigualtat.
\[
    3+4\cos(\theta)+\cos(2\theta)\geq0
\]
}
\pf{
    \begin{enumerate}
        \item Utilitzar la fórmula de l'angle dobl del cosinus.
    \end{enumerate}
}
\Prop{Mertens per a la funció $\zeta$.}{\label{6.04_prop}
    Per $\s>1$, tenim:
    \begin{enumerate}
        \ii $\zeta^3(\s)|\zeta^4(\s+it)||\zeta(\s+i2t)|\geq0$,\\
    \end{enumerate}
}
\pf{
    \begin{enumerate}
        \item Aplicar el lema 2.
        \item Aplicar el lema de Mertens.
    \end{enumerate}
}
\teorema{Regió lliure de zeros I}{\label{6.05_teorema regió lliure de zeros en sigma=0,1}La funció $\zeta(s)\neq0$ en $\s=1$ (i per la simetria de $\zeta$, en $\s=0$).}
\pf{
\begin{enumerate}
    \item Suposem que $\exists t\in\RR$ tal que $\zeta(1+it)=0$.
    \item Veure que $t\neq 0$
    \item A més $\zeta(s)\sim \frac{1}{\s-1}$.
    \item agafem $f$ tal que $\zeta(\s+it)=(\s-1)^mf(\s+it)$
    \item Utilitzem la prop 6, i arribem a una contradicció
\end{enumerate}

}
\newpage
\chapter{Demostració del Teorema 8 §5, donat el seu enunciat. A la demostració cal ser capaç d'enunciar el Lema 6 i) i el Lema 7 de capítol 5 amb les seves dues parts (però no cal donar les demostracions dels lemes).}
\lema{Lema 6}{
    Per $1<\s\leq2$
    \[
        -\frac{\zeta'(s)}{\zeta(s)}<\frac{1}{\s-1}+K\qquad\text{on }K\in\RR
    \]
}
\lema{Lema 7}{
    Sigui $\rho=\beta+i\gamma$ un zero no trivial de $\zeta(s)$ amb $\gamma\geq2$. Sigui $s=\s+i t$ amb $1< \s\leq 2$ i $t\geq2$, aleshores
    \begin{enumerate}
        \item $-\Re\left(\frac{\zeta'(\s+2it)}{\zeta(\s+2it)}\right)<K\log(t)$ per $k\in\RR_{>0}$.
        \item Si a més $t=\gamma$, aleshores: $-\Re\left(\frac{\zeta'(\s+it)}{\zeta(\s+it)}\right)<k\log(t)-\frac{1}{\s-\beta}$ per $k\in\RR_{\geq0}$
    \end{enumerate}
}
\lema{Teorema 8}{
    Existeix $c\in\RR_{>0}$ tal que $\zeta$ no té zeros a la regió $t\geq2,$ i $\s\geq1-\frac{c}{\log(t)}$
}
\pf{
    \begin{enumerate}
        \item Posem el que ens diu Mertens per $-\frac{\zeta'}{\zeta}$.
        \item Posem $s(t)=\s+it$ amb $\s=1+\frac{\delta}{\log(t)}$ de tal manera que estigui entre $\s\in(1,2]$.
        \item Prenem $t$ l'ordenada d'algun zero no trivial de $\zeta$.
        \item Fitem tots els termes pel que ens diuen els lemes 6 i 7.
        \item Fem que totes les $k$ siguin iguals i simplifiquem les coses de tal manera que només quedin 3 termes.
        \item Fem $\s=1+\delta/\log(t)$.
        \item Fem àlgebra i posem tot el que sobra en una constant (que per $\delta$ prou petita, aquesta constant serà positiva).
    \end{enumerate}}
\newpage
\chapter{Demostració de la Proposició 8 de capítol 6 assumint el Lema 9 (l'enunciat del qual cal recordar).}
\Prop{Proposició 8}{Per $T\gg1$, i $x\in\RR_{\geq2}$, i $c=1+\frac{1}{\log x}$, aleshores:
\[
    \frac{1}{2\pi i}\int_{c-iT}^{c+iT}\underbrace{\left(-\frac{\zeta'(s)}{\zeta(s)}\right)\frac{x^s}{s}}_{F(s)}\dd s=x-\sum_{\substack{\rho=\beta+i\gamma\\|\gamma|<T}}\frac{x^{\rho}}{\rho}-\frac{\zeta'(0)}{\zeta(0)}-\frac{1}{2}\log\left(1-\frac{1}{x^2}\right)+\bigO\left(\frac{x(\log T)^2}{T\log(x)}\right)
\]
On la suma sobre $\rho$ és una suma sobre els zeros no trivials de $\zeta$.}
\pf{
\begin{enumerate}

\end{enumerate}
Considerem el següent contorn:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[domain=0:3, scale=0.5]
    \draw[ultra thick] (-5.3,0)--(3.3,0);
    \draw[ultra thick] (0,-2.5)--(0,2.5);
    \draw[thick] (3,2)--(-5,2)--(-5,-2)--(3,-2)--cycle;
    \draw[->] (3,1)--(3,1.1);
    \draw[->] (3,-1.1)--(3,-1);
    \draw[->] (-1,2)--(-1.1,2);
    \draw[<-] (-5,1)--(-5,1.1);
    \draw[<-] (-5,-1.1)--(-5,-1);
    \draw[<-] (-1,-2)--(-1.1,-2);
    \draw[dashed] (1,-2.5)--(1,2.5);
    \node at (3,2.5) {$c+iT$};
    \node at (3,-2.5) {$c-iT$};
    \node at (-5,2.5) {$-U+iT$};
    \node at (-5,-2.5) {$-U-iT$};
    \node at (-1,2.5) {$\gamma_1$};
    \node at (-1,-2.5) {$\gamma_3$};
    \node at (-5.5,0.5) {$\gamma_2$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
On $U$ és un senar positiu; i $T$ no és la ordenada de cap zero de $\zeta$.\\
Recordem per l'exercici 4 del FP 8, $\frac{\zeta'(s)}{\zeta(s)}$ té un pol a cada pol/zero de $\zeta$, amb residu l'ordre del zero o pol. Per tant:
\[
    \frac{1}{2\pi i}\int_{c-iT}^{c+iT}F(s)\dd s=-R
    \underbrace{-\frac{1}{2\pi i}\int_{c+iT}^{-U+iT}F(s)\dd s}_{I_1}
    \underbrace{-\frac{1}{2\pi i}\int_{-U+iT}^{-U-iT}F(s)\dd s}_{I_2}
    \underbrace{-\frac{1}{2\pi i}\int_{-U-iT}^{c-iT}F(s)\dd s}_{I_3}
\]
On $R$ són els residus:
\[
    R=\overbrace{\sum_{\substack{\rho=\beta+i\gamma\\-U<\beta<1\\|\gamma|<T}}\mathrm{Res}_{s=\rho}\,F(s)}^{R_1}+\overbrace{\mathrm{Res}_{s=0}\,F(s)}^{R_2}+\overbrace{\mathrm{Res}_{s=1}\,F(s)}^{R_3}
\]
Notem que l'ordre dels zeros de $R_1$ és 1 (tant dels zeros trivials, com el dels no trivials); i els altres residus són:
\begin{align*}
    R_1=&\sum_{\substack{\rho=\beta+i\gamma\\-U<\beta<c\\|\gamma|<T}}\frac{x^{\rho}}{\rho}+\sum_{2\leq 2m<U}\frac{x^{-2m}}{-2m}\\
    R_2=&\frac{\zeta'(0)}{\zeta(0)}\\
    R_3=&x
\end{align*}
Per tant, ens queda:
\[
    \frac{1}{2\pi i}\int_{c-iT}^{c+iT}F(s)\dd s=
-\sum_{\substack{\rho=\beta+i\gamma\\-U<\beta<c\\|\gamma|<T}}\frac{x^{\rho}}{\rho}+\sum_{2\leq 2m<U}\frac{x^{-2m}}{-2m}-\frac{\zeta'(0)}{\zeta(0)}-x
    +I_1+I_2+I_3
\]
I ara, pel lema 9:
\lema{Lema 9}{Les integrals:
\begin{align*}    
    I_1,I_3&=\bigO\left(\frac{x(\log T)^2}{T\log x}\right)\\
    I_2&=\bigO\left(\frac{T\log U}{U x^U}\right)
\end{align*}
}
Aleshores, prenent $U\to \infty$, tenim:
\[
    \frac{1}{2\pi i}\int_{c-iT}^{c+iT}F(s)\dd s=x-\sum_{\substack{\rho=\beta+i\gamma\\|\gamma|<T}}\frac{x^\rho}{\rho}-\underbrace{\frac{1}{2}\sum_{n\geq1}\frac{x^{-2m}}{-m}}_{\text{Taylor de }\log(1-x^2)}-\frac{\zeta'(0)}{\zeta(0)}+\bigO\left(\frac{x(\log T)^2}{T\log x}\right)
\]
Que és el que volíem veure.
}
\newpage
\chapter{Demostració de Lema 5 del capítol 6 donat el seu enunciat.}
\lema{Lema 5}{Sigui 
\[
    \delta(y)=\left\{\begin{array}{cl}0&\text{si }y\in(0,1)\\\frac12&\text{si }y=1\\1&\text{si }y>1\end{array}\right.
\]
Aleshores, per $y>0$, $c>0$, $T>0$:
\[
    \left|\frac{1}{2\pi i}\int_{c-iT}^{c+iT}\frac{y^s}{s}\dd s-\delta(y)\right|<\left\{\begin{array}{cl}
        \frac{y^c}{T|\log y|}&\text{si }y\neq 1\\
        \frac{c}{T}&\text{si }u=1.
    \end{array}\right.
\]
}
\pf{
Per fer aquesta demostració distingirem 3 casos: $y\in(0,1)$, $y=1$ i $y>1$.\\
\textbf{Cas 1: $y\in(0,1)$.}\\
Considerem el següent contorn:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale = 0.5]
        \draw [ultra thick] (-0.3,0)--(5.3,0)  (0,-3.3)--(0,3.3);
        \draw (5,-3)--(5,3)--(2,3)--(2,-3)--cycle;
        \draw [->] (5,1.5)--(5,1.6);
        \draw [->] (5,-1.6)--(5,-1.5);
        \draw [->] (2,1.5)--(2,1.6);
        \draw [->] (2,-1.6)--(2,-1.5);
        \draw [->] (3.5,3)--(3.4,3);
        \draw [<-] (3.5,-3)--(3.4,-3);
        \node at (2.3,0.3) {$c$};
        \node at (2,-3.4) {$c-iT$};
        \node at (2,3.4) {$c+iT$};
        \node at (5.4,0.4) {$U$};
        \node at (3.6,-2.6) {$\gamma_1$};
        \node at (5.4,-1) {$\gamma_2$};
        \node at (3.6,2.6) {$\gamma_3$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Aleshores, com que a dins d'aquest contorn, la funció $y^s/s$ no té pols, podem canviar aquesta integral per les altres tres integrals:
\[
    \frac{1}{2\pi i}\int_{c-iT}^{c+iT}\frac{y^s}{s}=
    \underbrace{\frac{1}{2\pi i}\int_{c-iT}^{U-iT}\frac{y^s}{s}}_{=I_1(U)}+
    \underbrace{\frac{1}{2\pi i}\int_{U-iT}^{U+iT}\frac{y^s}{s}}_{=I_2(U)}+
    \underbrace{\frac{1}{2\pi i}\int_{U+iT}^{c+iT}\frac{y^s}{s}}_{=I_3(U)}
\]
Però com que en $\gamma_2$ la integral és fàcil de fitar:
\[
    |I_2|\leq\int_{\gamma_2}\left|\frac{y^s}{s}\right|\dd s\leq 2T \frac{y^U}{U}\xrightarrow{U\to\infty}0
\]
Només ens hem de preocupar de $I_1=\lim_{U\to\infty}I_1(U)$ i de $I_3=\lim_{U\to\infty}I_3(U)$.
I ara per fitar les altres integrals:
\[
    |I_1|\leq\frac{1}{2\pi}\int_c^\infty\frac{|y^{\s-iT}|}{|\s-iT|}\dd \s
\]
I com que $|\s-iT|>|T|$:
\[
  \frac{1}{2\pi}\int_c^\infty\frac{|y^{\s-iT}|}{|\s-iT|}\dd \s\leq\frac{1}{2\pi}\int_c^\infty\frac{y^\s}{T}\dd \s=\frac{1}{2\pi T}\left[\frac{y^\s}{\log y}\right]_c^\infty=\frac{y^c}{2\pi T|\log y|}
\]
I si repetim aquest mateix càlcul amb l'altra integral ens dona:
\[
    |I_3|\leq\frac{y^\s}{2\pi T|\log y|}
\]
I si ho ajuntem tot, obtenim una fita millor que la que volíem.\\
\textbf{Cas 2: $y>1$.}\\
Considerem ara, aquest contorn:
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
        \draw [ultra thick] (-4.3,0)--(1.8,0) (0,-3.3)--(0,3.3);
        \draw (1.5,3)--(-4,3)--(-4,-3)--(1.5,-3)--cycle;
        \draw [->] (1.5,1.5)--(1.5,1.6);
        \draw [->] (1.5,-1.6)--(1.5,-1.5);
        \draw [->] (-4,1.5)--(-4,1.6);
        \draw [->] (-4,-1.6)--(-4,-1.5);
        \draw [->] (-1.25,3)--(-1.15,3);
        \draw [->] (-1.15,-3)--(-1.25,-3);
        \node at (1.8,0.3) {$c$};
        \node at (-3.6,0.4) {$-U$};
        \node at (1.5,3.4) {$c+iT$};
        \node at (1.5,-3.4) {$c-iT$};
        \node at (-4,-3.4) {$-U-iT$};
        \node at (-4,3.4) {$-U+iT$};
        \node at (-1.25,-2.6) {$\gamma_1$};
        \node at (-4.4,-1) {$\gamma_2$};
        \node at (-1.25,2.6) {$\gamma_3$};
        \node [circle, draw = black,  fill=red, inner sep=0pt,minimum size=5pt] at (0,0) {};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Ara no podem fer el que hem fet abans: ara en aquest contorn hi ha un pol en el $s=0$. Per tant, haurem de sumar el residu del pol:
\[
    \frac{1}{2\pi i}\int_{c-iT}^{c+iT}\frac{y^s}{s}\dd s=\mathrm{Res}_{s=0} \frac{y^s}{s}+I_1(-U)+I_2(-U)+I_3(-U)
\]
I de la mateia manera que abans, $I_2(-U)\xrightarrow{U\to\infty}0$, i les altres 2 integrals es poden fitar per:
\[
    |I_1|\leq\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^c \frac{y^\s}{T}\dd \s=\frac{1}{2\pi T}\left[\frac{y^\s}{\log y}\right]_{-\infty}^c=\frac{y^c}{2\pi T |\log y|}
\]
I l'altra integral es pot fitar igual.\\
\textbf{Cas 3: $y=1$.}\\
Com que la funció és més senzilla, podem fer-ho d'una manera més directa:
\begin{align*}
    \frac{1}{2\pi i}\int_{c-iT}^{c+iT}\frac{1}{s}\dd s&=
    \frac{1}{2\pi i}\int_{-T}^{T}\frac{i}{c+it}\dd t =\\
    &=\frac{1}{2\pi}\int_{-T}^{T}\frac{c-it}{|c+it|^2}\dd t =\\
    &=\frac{1}{2\pi}\int_{-T}^{T}\frac{c-it}{c^2+t^2}\dd t =\\
    &=\frac{1}{2\pi}\int_{-T}^{T}\frac{c}{c^2+t^2}\dd t 
    -\frac{i}{2\pi}\underbrace{\int_{-T}^{T}\frac{t}{c^2+t^2}\dd t}_{=0}
\end{align*}
Aquí la segona integral és zero per la paritat de la funció que estem integrant.
\begin{align*}
    \frac{1}{2\pi}\int_{-T}^{T}\frac{c}{c^2+t^2}\dd t 
    &=\frac{1}{2\pi}\int_{-T/c}^{T/c}\frac{1}{1+u^2}\dd u =\\
    &=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{T/c}\frac{1}{1+u^2}\dd u =\\
    &=\frac{1}{\pi}\left(\underbrace{\int_{0}^{\infty}\frac{1}{1+u^2}\dd u}_{=\frac{\pi}{2}}-\int_{T/c}^{\infty}\frac{1}{1+u^2}\dd u\right) =\\
\end{align*}
Per tant:
\[
    \left|\frac{1}{2\pi i}\int_{c-iT}^{c+iT}\frac{1}{s}\dd s-\frac{1}{2}\right|\leq\frac{1}{\pi}\int_{T/c}^\infty\frac{1}{1+u^2}\dd u\leq \int_{T/c}^{\infty}\frac{1}{u^2}\dd u= \frac{1}{\pi}\left[\frac{-1}{u}\right]_{T/c}^\infty=\frac{c}{\pi T}<\frac{c}{T}
\]
Que és el que volíem veure.    
}

\end{document}